% vim: set et ts=4 sw=4:
\section{Praktikum}
\subsection{Morphologie}
\subsubsection{Fragenkatalog}
\begin{enumerate}
    \item Wie köhlert man richtig?
        \begin{itemize}
            \item Licht anschalten + Lichtstärke einstellen
            \item Objekt fokussieren
            \item Irisblende zuschrauben
            \item Kondensator heben/senken bis Bild der Irisblende scharf ist
            \item Mittels Zentrierschraube dieses Bild in Mitte des Gesichtsfeldes bringen
            \item Irisblende soweit öffnen bis sie gerade aus Gesichtsfeld verschwindet
            \item Mit Kondensatorblende Kompromiss zwischen Kontrast und Beleuchtungsintensität finden\\
                Alternativ: Okular abnehmen und Kondensatorblende bis zu 2/3 des
                Pupillendruchmessers öffnen
        \end{itemize}
    \item \textbf{Beschreiben von Blutkreislauf der Wirbeltiere am Beispiel des Knorpelfisches (Hai).}
        :\\

        Es ist ein geschlossener Blutkreislauf, der auf Nieder- und Hochdrucksystem aufbaut.
        Das Blut in der Vene kommt druckarm ans Herz, umgeben von dünnen Wänden und wird
        mittels Kontraktionen druckvoll in die Arterie gepumpt.

        \begin{figure}[H]
            \begin{center}
                \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./pics/praktikum/herzschema.png}
                \caption{Vereinfachtes Herzschema}
            \end{center}
        \end{figure}

        Spezifischer Aufbau beim Hai:
        \begin{itemize}
            \item Blut sammelt sich im \textbf{sinus venosus} (Sammelbecken) vor Herzeingang
            \item Über Ventilklappen wird das \textbf{Atrium} gefüllt
            \item Das Atrium versorgt über eine weitere Klappe das \textbf{Ventrikel}
            \item Ans \textbf{Ventrikel} schließt sich der \textbf{Conus arteriosus} an,\\
                der sich über die \textbf{Ventralaorta} (dicke Schlagader) fortsetzt.\\

                Von dort aus läuft das nun druckvolle Blut in die Kiemen, nimmt Sauerstoff auf,
                und breitet sich von dort aus.
                Das Blut fließt zuerst über Rücken (\textbf{aorta dorsalis}) und Exkrimitäten
                zu Magen und Darm und sammelt sich danach wieder über die
                \textbf{vordere/hintere Kardinalvene} im \textbf{sinus venosus}.
        \end{itemize}

        Das Herz wird durch \textbf{Adhäsion} am Ort gehalten.
        Es \glqq klebt \grqq~ und ist gleichtzeitig freischwebend.

    \item \textbf{Gemeinsamkeiten und Unterschiede von Alles-/Fleich-/Pflanzenfresser bzgl. Gebiss
        und Verdauung}:
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Herbivore} (Pflanzenfresser)\\
                \textbf{Zahnbau}: hochkronig, eingefaltete Oberfläche, zementüberzogen, Relief\\
                Da Herbivore keine Cellulose verdauen können, muss Cellulose so fein wie möglich
                zermalmt werden. Daher viele Zähne um viele Zellen zu öffnen.\\

                \textbf{Darmaufbau}:\\
                Um Pflanzen zu nutzen sind im Darm \textbf{Symbionten} notwendig.\\

                Strategien für Energieerhalt aus Pflanzen:
                \begin{itemize}
                    \item Elefanten/Pferde: großer Blinddarm voller Symbionten
                    \item Kühe: Wiederkäuer mit Symbionten im Vormagen\\
                        Zerkleinern Nahrung solange bis sie flüssig im 12 Fingerdarm ankommt
                    \item Nager: Produzieren \glqq Kraftfutter\grqq~ in Blinddarm.
                        Dieses wird nach dem ersten Ausscheiden nochmals gegessen und effizient
                        verbraucht.\\
                        \textbf{Dauerwachstum d. Zähne + Zusätzliche Schmelzkanten}
                \end{itemize}
            \item \textbf{Omnivere} (Allsfresser, z.B. Menschen und Schweine)\\
                \textbf{heterodontes} Gebiss mit Mahl-, Backen-, Eck- und Schneidezähnen\\
                längeren Darm (ähnlich zu den Herbivoren) aufgrund der Pflanzen

            \item \textbf{Carnivore} (Fleischfresser)\\
                \textbf{Heterodontes Gebiss} mit Reißzähnen (Einheit von Backenzahn im Oberkiefer
                und Mahlzahn im Unterkiefer)\\

                Hundeartige reißen von Nahrung ab und kauen.\\
                \textbf{Besonderheit beim Hund}: \textbf{Brechschere}\\

                Katzenartige reißen nur von Nahrung ab und schlucken sofort.\\
        \end{itemize}

    \item \textbf{Extremitäten - Entwicklung von Limulus, Skorpion, Webspinne, Zecke}
        \begin{itemize}
            \item Limulus:\\Beim Männchen hat sich vorderstes Laufbein
                zu Enterhaken umgebilde. So besitzt er 2 Scheren und 4 Laufbeine.
            \item Skorpion:\\Kurze temrinale Cheliceren halten Beute fest.
                Große Pedipalpenscheren zerdrücken Nahrung. Giftstachel paralysiert Nahrung. Samenübertragung erfolgt über Spermatophore. Wird
                an Boden festgeklebt und Männchen zieht Weibchen drüber.
            \item Webspinne:\\Besitzt kaum Segmentgrenzen. Männchen haben
                Spermaspitze (Spermieninjektionsapparat) mit dem
                Spermien in weibliche Geschlechtsöffnung übertragen wird.
                Die terminalen Füße sind zu 2-6 beweglichen Spinnenwarzen
                umgeformt worden. Die Spinnen beitzen ansonsten 4 Laufbeine.
            \item Zecke:\\Besitzen Stechborsten, die sich wie Stichsägen
                vorarbeiten. Sie kreiren dadurch einen Blutbrunnen
                (\glqq Poolsauger\grqq). Dieser gerinnt nicht durch
                spezielle Enzyme der Zecke.
        \end{itemize}

    \item \textbf{Konvergenz zw. Weich- und Wirbeltieren}.\\
        \textit{Konvergenz}: Entwicklung von ähnlichen Merkmalen aufgrund
        von ähnlichen Umweltbedingungen, ohne Verwandschaft. Im Laufe
        der Evolution hat sich schlicht eine ähnliche Funktion ausgebildet.\\

        \textbf{Beispiel}: Augen von Wirbellosen und -tieren:\\

        \begin{itemize}
            \item \textbf{Wirbeltiere}:
                Netzhaut und Pigmentschicht beim Wirbeltierauge aus
                \textbf{Vorstülpung des Zwischenhirns} hervorgegenagen.

            \item \textbf{Wirbellose, Bsp. Tintenfisch}:
                Netzhaut entstand durch \textbf{Einfaltung der Epidermis\\}
                Im Laufe der Zeit hat sich aus der Epidermis ein Loch gebildet,
                dass eine Sehfunktion ermöglicht.

            \item Indiz für diese Theorie ist:\\
                Tintenfischauge hat heute noch eine Öffnung zur Epidermis.\\
                $\rightarrow$ Augeninneres läuft beim Tod aus.
        \end{itemize}

    \item \textbf{Entstehung von Organen aus Urdarm.}
        \begin{itemize}
            \item Zellhaufen wird zur Kugel die sich zum \textbf{Urdarm} eindellt $=$ \textbf{Gastrula}
            \item Gastrula streckt sich in die Länge
            \item Urmund wir zu Schlitz gedehnt\\
                $\rightarrow$ Verwachsen mit Körper mit Ausnahme terminaler Bereiche
            \item \textbf{Sackdarm wir zu Schlauchdarm}
            \item Darm bildet seriale seitliche Taschen
            \item Taschen spalten sich komplett ab und bilden \textbf{Cytoskelett}
            \item Extremitäten und weiter ausdifferenzierte Bereiche können sich bilden
        \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Botanik}
\subsubsection{Blaualgen}
Bezüglich Algen siehe \ref{sec:Algen}.
Blaualgen sind nahzu die einzigen Lebewesen die Stickstoff fixieren
können und Vorfahren von Chloroplasten.\\
Endosymbiontentheorie: \ref{Endosymbiontentheorie}
\subsubsection{Generationswechsel}
Farne:\\
\ref{sec:generationswechsel_farne}

Moose:\\
\ref{sec:generationswechsel_moose}
\subsection{Wurzel}
\subsubsection{Aufgabe}
\ref{sec:wurzel_aufgabe}
\subsubsection{Aufbau}
\ref{sec:wurzel_aufbau}
\subsubsection{Stoma}
Funktionsweise der \textbf{Spaltöffnungen} in der unteren Epidermis von Blättern:
\begin{enumerate}
    \item Sonneneintrahlung löst Reaktion aus: CO$_2$ +  PEP $\rightarrow$ Äpfelsäure
    \item Äpfelsäure dissoziiert, spaltet also H$^+$ ab
    \item H$^+$ wird unter Energieverbrauch aus Zelle gepumpt
    \item Negative Ladung entsteht in Schließzellen $\rightarrow$ K$^+$ Ionen diffundiert rein
    \item Durch osmotischen Druck fließt H$_2$O aus Nachbarzellen in Schließzellen
    \item Schließzellen wölben sich und geben Spaltöffnungen frei
\end{enumerate}

\subsubsection{Blüte}
Bennenung von Blüte:
\begin{figure}[H]
    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.75]{./pics/praktikum/bluete.png}
        \caption{Aufbau Blüte}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection{Frucht}
\textbf{Beere}: Alle Bestandteile der Fruchtwand sind fleischig und saftig.\\Tomate, Kiwi, Orange, Gurke

\textbf{Steinfrucht}: Endokarp wird zum Steinkern, der den Samen einschließt. Exo- und Mesokarp sind fleischig.\\Kirsche, Pfirsich, Himbeere, Walnuss\\
\textbf{Hülsenfrucht}: Erdnuss\\
\textbf{Nuss}: Gesamtes Perikarp wird zu einem harten Gehäuse.\\Haselnuss, Mais\\
\textbf{Sammelnussfrucht}: Erdbeere

%TODO Blütenpflanze
